\section{Introdução}\label{sec::introducao}
%TODO Renan: Introdução
%TODO Situar o Leitor do que foi concluido no SOTA.

Em EMMA-SOTA, é apresentada a importância da manutenção regular das turbinas em
usinas hidrelétricas, já que, em sua operação ideal e de máxima eficiência, sua
potência tem aumento de quase 46\% após manutenção. Aumento significativo,
principalmente para países dependentes desta forma de energia, como o Brasil e
Noruega.

A eficiência de uma turbina hidrelétrica depende de inúmeras variáveis, como
volume de água, queda d'água, o tipo da turbina, o distribuidor e outras. O
projeto EMMA tem foco na manutenção do perfil hidráulico das pás dos rotores de
turbinas hidrelétricas, por este se degradar com maior rapidez, exigindo
manutenções recorrentes. A proteção da pá contra erosão é o processo de
revestimento por asperção térmica, ou, especificamente, a metalização (HVOF).
Atualmente, este processo pode levar cerca de dois meses por turbina, já que
exige que esta seja desmontada, cada pá processada em outro ambiente, a turbina
seja remontada e recalibrada.

Apesar de o projeto visar uma solução genérica para turbinas bulbo, as
instalações são diferentes em cada usina. Desta forma, o ambiente de testes
deste projeto é a Usina Hidrelétrica de Jirau, localizada no Rio Madeira e, portanto,
suas turbinas sofrem muito com erosão por cavitação e abrasão devido ao grande
número de partículas carregadas pelo rio e à baixa queda d'água. As principais
características das instalações da turbina em análise estão descritas em
EMMA-SOTA, mas vale ressaltar a peculiaridade dos dois acessos principais ao aro
câmara, relevantes para a busca de uma solução: acesso superior e acesso inferior.

O projeto EMMA busca uma solução para o processo de metalização \textit{in
situ}, isto é, revestimento das pás no ambiente da turbina, diminuindo o tempo
de manutenção e, consequentemente, de máquina parada.  A solução conceitual
desenvolvida é a utilização de um manipulador industrial sobre uma base. As
características do manipulador e da base variam de acordo com o ponto de acesso: no caso da escotilha superior, a solução é um
manipulador industrial de pequeno porte e base customizada operada
eletronicamente; no caso da escotilha inferior, a solução é um manipulador
industrial de porte médio e base tipo trilho com acopladores magnéticos.

A análise da Usina Hidrelétrica de Santo Antônio, em Porto Velho, vizinha à
Jirau, mostrou que as instalações da turbina não possuem a peculiaridade de um acesso
superior. A fim de tentar construir uma solução geral, o presente documento
visa dar continuidade ao projeto, detalhando o estudo de viabilidade técnica
para a solução da escotilha inferior.

